# Bhoot FM, Odvootoore and Bhoutiggota 

আমার মতো যারা দীর্ঘ দিন যাবত ভুত এফ এম মতো প্যারানরমাল এক্টিভিটি প্রোগ্রামের ফ্যান, তাদের জন্য উক্ত প্রোজেক্ট খানা বেশ কাজের। ভুত এম বন্ধ হয়ে যাবার পর আরও কয়েকটি প্রোগ্রাম চালু হয়েছে। যেগুলো হল, আর জে রাসেল ভাইয়ের "ভুত ডট কম", বাবু ভাইয়ের "অদ্ভুতুড়ে", আলিফ ভাইয়ের "ভৌতিজ্ঞতা এবং মায়া"।  এই প্রোগ্রাম গুলো ইউটিউবে প্রচারিত হয়। যেহেতু প্রোগ্রামগুলোতে দেখার মতো তেমন কিছু নেই, তবে শুনার মতো অনেক কিছু রয়েছে। একটা একটা করে প্রোগ্রাম ইউটিউবে শুনে এসবের ট্র্যাক রাখা খুবই ঝামেলার। তারই পরিপ্রেক্ষিতে আমি এমন একটি স্ক্রিপ্ট তৈরি করেছি। যা মূলত মাসিক সকল এপিসোড একটি ব্যাচ আকারে ইউটিউব থেকে ভিডিও টু অডিও কনভার্ট করে তা `mp3` ফর্ম্যাটে সেভ করে দেয়। এরপর খুব সহজেই সেটি মোবাইলে অথবা কম্পিউটারে রেখে শোনা যায়। এতে ট্র্যাক করাও অনেক সহজ হয়ে যায়। 

উক্ত প্রোজেক্টকে Android এপ্লিকেশনে রুপান্তর করার চিন্তা ভাবনা রয়েছে। তবে আমি এন্ড্রোয়েড ডিভাইসের জন্য টার্মাক্স ভিত্তিক এক খানা স্ক্রিপ্ট বানিয়ে রেখেছি, আপাতত এটি দিয়ে কাজ চালানো যাবে। পরে সময় হলে ইনশাল্লাহ এটি নিয়ে কাজ করা যাবে। 

## প্রোগ্রামের লিস্ট  
* ভুত এফ.এম 
  * 2011 (January - December)
> সোর্স লিংকে কিছু সমস্যা থাকায় বিকল্প সোর্স খোজা হচ্ছে, তাই আপাতত এটির কাজ বন্ধ রয়েছে। 
* অদ্ভুতুড়ে 
    * 2020 (January - December)
    * 2021 (January - December)
    * 2022 (January - December) 
    * 2023 (January - December)
    * 2024 (January - September)
* ভৌতিজ্ঞতা 
    * 2020 (January - December) 
    * 2021 (January - December) 
    * 2022 (January - December) 
    * 2023 (January - December)
> প্রোগ্রামটি বন্ধ হয়ে গেছে, এর পরিবর্তে "মায়া" চালু করা হয়েছে। 
* মায়া 
    * 2024 (January - September)
* ভুত ডট কম 
    * 2023 (March, May-December)
    * 2024 (January - September)

## লিনাক্স ডিস্ট্রিবিউশন ডিপেন্ডেন্সি 
1. [yt-dlp](https://github.com/yt-dlp/yt-dlp) <br>

আপনি চাইলে আপনার লিনাক্স ডিস্ট্রিবউশনে থাকা প্যাকেজ ম্যানেজার থেকে এটি ইন্সটল করে নিতে পারেন। তবে যদি কোন কারনে প্যাকেজ ম্যানেজারে এটি খুঁজে না পান, তখন সোর্স থেকে [বাইনারি ফাইল](https://github.com/yt-dlp/yt-dlp/releases/latest/download/yt-dlp) অথবা সোর্স থেকে ডাউনলোড করে কম্পাইল করে নিতে পারেন। এরপর ফাইলটি `/bin` ডিরেক্টরিতে প্লেস করতে হবে। তাহলেই স্ক্রিপ্ট ডিটেক্ট করে ব্যবহার করতে পারবে। 

2. [ffmpeg](https://ffmpeg.org/download.html#build-linux) <br>

আগের প্যাকেজর মতোই এটিও আপনার লিনাক্স ডিস্ট্রিবউশনে থাকা প্যাকেজ ম্যানেজার থেকে ইন্সটল করে নিতে পারেন। তবে যদি কোন কারনে প্যাকেজ ম্যানেজারে এটি খুঁজে না পান, তখন সোর্স থেকে [বাইনারি ফাইল](https://johnvansickle.com/ffmpeg/) অথবা [সোর্স](https://ffmpeg.org/releases/ffmpeg-7.1.tar.xz) থেকে ডাউনলোড করে কম্পাইল করে নিতে পারেন। 

যদি বাইনারি ফাইল ডাউনলোড করে থাকুন, তাহলে `ffmpeg` এবং `ffprobe` ফাইল দুটো `/bin` ডিরেক্টরিতে প্লেস করুন। আর যদি কম্পাইল করতে চান, তাহলে নীচের পদ্ধতি খানা অনুসরণ করুনঃ 

```bash
./configure --disable-x86asm
make 
make install 
```

# লিনাক্সে কীভাবে ব্যবহার করবেন? 
1. প্রথমে `git clone https://gitlab.com/farhansadik/bhoot-fm` কমান্ড দিয়ে ক্লোন করুন। 
2. `cd` কমান্ডের মাধ্যমে প্রথমে `bhoot-fm` ফোল্ডারে প্রবেশ করুন। 
2. `./run` লিখে এন্টার দিলেই প্রোগ্রামগুলোর নাম দেখতে পাওয়া যাবে। 

দেখতে অনেকটা এমন দেখাবেঃ 
![](images/desktop_sample.PNG)

> ডাউনলোডকৃত ফাইল গুলো `Desktop/Bhoot FM/<selected program>/<year>/<month>` এখানে পাবেন।  


# এন্ড্রোয়েড ডিভাইসে কিভাবে ব্যবহার করবেন?
কমান্ড লাইনে'র ইন্টারফেসের জন্য টার্মাক্স ব্যবহার করতে হবে। এর পাশাপাশি টার্মুক্সে `pkg` রিপোজিটারি থেকে বিভিন্ন প্যাকেজ ডাউনলোড করার সুবিধা থাকায়, এটি উক্ত কাজের জন্য পার্ফেক্ট। তবে টার্মাক্সে ব্যবহারের জন্য শুধু `git` প্যাকেজ ছাড়া আলাদা কোন প্যাকেজ ইন্সটল করার প্রয়োজন নেই, স্ক্রিপ্ট তার নিজের প্রয়োজনে ইন্সটল করে রাখবে। 

#### টার্মাক্স ইন্সটেলেশন 
1. <https://f-droid.org/en/packages/com.termux/> এখান থেকে `Termux` এর সর্বশেষ ভার্সন ডাউনলোড করে ইন্সটল করুন। 
![](images/part1.jpg)
![](images/part2.jpg)
> # বিশেষ লক্ষনীয়ঃ  
> ### *টার্মাক্স ইন্সটল করার পর অবশ্যই এর Storage Permission দিতে হবে, অন্যথায় ফাইল রাইট করতে পারবে না বিধায় ফাইল সেভ হবে না।*

![](images/part3.jpg)
2. Termux চালু করুন, (**অবশ্যই ইন্টারনেট কানেশন থাকতে হবে**)। <br>
3. প্রথমে `git` ইন্সটল করতে হবে। এর জন্য নীচের কমান্ডটি টাইপ করে এন্টার দিন।
```bash
pkg install git 
```
4. এরপর রিপোজিটারি ক্লোন করতে হবে। নীচের কমান্ডটি টাইপ করে এন্টার দিন অথবা কপি করে পেস্ট করুন। 
```bash
git clone https://gitlab.com/farhansadik/bhoot-fm
```
### প্রোগ্রাম রান করা 
`cd` কমান্ড দিয়ে `bhoot-fm` ডিরেক্টরিতে প্রবেশ করুনঃ 
```bash
cd bhoot-fm
```
স্ক্রিপ্ট রান করুনঃ 
```bash
./run
```

> **সমস্থ ফাইল ডাউনলোড হয়ে গেলে, আপনার ফোন মেমরিতে `Music` ফোল্ডারের ভেতর `Bhoot FM` নামক ফোল্ডারের ভেতর সব ফাইল গুলো পেয়ে যাবেন।**

### ভিডিও টিউটোরিয়াল 
এই লিংকে ক্লিক করলে ইন্সটল করার ভিডিও টিউটোরিয়াল দেখতে পাবেন। 

## কিভাবে আপডেট করবেন? 
1. প্রথমে `run` স্ক্রিপ্ট রান করুন। 
2. এরপর `[5] Check for updates` অর্থাৎ ৫ নাম্বার অপশন সিলেক্ট করুন। 
3. এরপর `[1] Check for Update` অর্থাৎ ১ নাম্বার অপশন সিলেক্ট করুন। 

> **বিঃ দ্রঃ** আপডেট হওয়ার পর ক্লোজ করে আবার নতুন করে স্ক্রিপ্ট রান করতে হবে। তাহলেই সর্বশেষ ভার্সন দেখতে পাবেন। 

## লোকাল বাইনারি প্যাকেজের ব্যবহার 
```bash
set import yt-dlp from file/yt-dlp;
set import ffmpeg from file/ffmpeg; 

YT_DLP='file/yt-dlp'; # binary file 
FFMPEG='file/ffmpeg'; # binary file 

function download() {
	./$YT_DLP -f 'ba' -x --audio-format mp3 --no-keep-video --ffmpeg-location $FFMPEG --output $1 $2;
}

download "ep45-1_2-3-23.%(ext)s" https://www.youtube.com/watch?v=WtiMbHew0MY;
download "ep45-2_3-3-23.%(ext)s" https://www.youtube.com/watch?v=U6kMb9xAppU;
```

### সোর্স
1. http://bhoot-fm.com <br>
2. https://www.youtube.com/c/odvootoore <br>
3. https://www.youtube.com/c/Bhoutiggota  <br>
4. https://www.youtube.com/@mayabhoutiggota <br>
5. https://www.youtube.com/@rjrussell.bhootdotcom <br>
6. https://www.facebook.com/watch/addafm.bd/ <br>

### Farhan Sadik
